張五常看天下大勢：從一帶一路到特朗普 (節錄)

....特朗普的經濟觀有誤

我要先處理一個話題。 特朗普總統是一個了不起的商人，他的言論含意著的，是要用做生意的手法來處理國際經濟。 這是不對的。 做生意在市場競爭，圖利要把對手殺下馬來。 但國際貿易呢？ 要賺對方的錢你要讓對方賺你的錢。 特朗普說要抽中國貨百分之四十五的進口稅，但其實這是抽美國消費者的稅。 美國會因而有通脹嗎？ 甚微，因為越南、印度及無數其他落後國家的勞力工資遠比中國低，美國的消費者會轉向質量較低但更為廉價的產品。

美國如果全面大幅提升廉價物品的進口稅，充其量只能讓本土的一小撮現存的出產商人獲利，不會鼓勵新廠的設立。 這是因為增加了的進口稅隨時可能撤銷，一個投資者會選擇比較穩定的項目才下注。 要是美國真的大抽中國貨的進口稅，中國應該以牙還牙地也大抽美國貨的進口稅嗎？ 不應該，因為這對中國的消費者與投資者半點好處也沒有。 我是主張中國撤銷進口關稅的。 在報章上讀到習近平先生的言論，他的主張也是大放外貿。 他是主導一帶一路這個構思的人，當然知道開放外貿是這構思的一個需要條件。

特朗普主張杜絕墨西哥人的非法進入。 但美國的農業主要是僱用著這些非法進入的墨西哥人。 選擇性地讓一些墨西哥人作為農工有所需要，但美國的最低工資要怎樣處理呢？ 目前中國是美國農產品的最大買家，提升美國農工的工資中國會轉到其他地區購買。 地球逐步一體化是大勢所趨，特朗普總統卻要逆流而上。 但他是聰明人，可能改變主意。

兩國演義各取一法

論天下大勢，我要從上文提到的新三國演義簡化為兩國演義——美國與中國——因為我對俄羅斯的情況不了解。 不能說我很了解美國與中國，但應該及格。 我要從兩個有關鍵性的觀察說起。 因為美國與中國的文化很不相同，傳統上這兩個國家的對外邦交的政策有別。

大略而言，美國是以軍事利益的協助來換取他國的友情，而中國則是用經濟利益的協助來換取他國的友情。 前者是源於二戰後，美國的軍力與財富皆雄視天下。 他們協助了很多國家——尤其是日本——的經濟復甦。 但跟著就是恐怕共產製度的擴散而採用軍力輸送到其他國家作防守。 今天回顧，上世紀五、六十年代，美國真的很怕共產思維的擴散。

以軍事利益與經濟利益換取國際友情是有著很不相同的局限，期待的回報很不一樣，而二者的持久穩定性也不同。 輸送軍事利益換取友情遠為容易，因為只要打通一小撮執政者的關係。 但不穩定，因為這一小撮執政者可能被迫下馬或被投票者替換。 最近菲律賓的發展就是例子。 輸送經濟利益換取友情是遠為困難的事，因為不是只派錢出去，要有投資的回報，而這樣的邦交要有民眾的支持。 辦得成功，經濟利益協助的穩定性可以持續，換了國家的頭頭還會持續下去。

美國由盛轉衰源於戰爭

美國是一個非常優越的國家。 只二百多年的歷史，他們在科學與文化上的發展是人類的驕傲。 然而，很不幸，二戰後選走軍事輸送的路，嚴重地害了他們。 想當年，世界警察這個稱呼出現後不久，六十年代他們糊里胡塗地參進了越南戰爭。 打了好幾年，導緻美國經濟不景逾十年，到裡根總統才出現轉機。

越戰後我的兩位朋友——弗里德曼與Walter Oi——成功地說服美國有關當局放棄徵兵制，轉用傭兵制。 當時大家叫好，但今天看卻不一定是那麼好。 這是因為在傭兵制下，反對戰爭的學生不存在，政府容易出兵，不需要先有國會批准，可以先斬後奏。 該傭兵制的優越性首見於一九九一年的波斯灣之戰，美軍的先進武器驚世駭俗，害得蘇聯要瓦解。 可惜該戰後美國對伊拉克的處理讓弗里德曼失望。

傭兵制是一種軍事費用非常高的製度，大戰困難，但小戰卻容易出兵。 是在這樣的局限下美國不幸地參與阿富汗與伊拉克之戰。 後者對美國的經濟為害甚鉅。 而跟著的利比亞、敘利亞以及中東亂局是今天更為頭痛的事了。 我曾經在一篇題為《恐怖活動的經濟分析》的文章中指出，當一個人認為自己的機會成本是零，憑一夫之勇他可以害很多人。

美國的“世界警察”之譽，十多年前在香港與內地我聽到一些朋友認同，但伊拉克之戰後再沒有聽到。

一帶一路的發展怎樣看

轉談中國今天採用以經濟利益換取他國的友情，是源於中國的古老文化——二千五百年前的春秋戰國滿是這樣的言論。 但上文提到，這策略的施行不易。 近二百多年，這策略我們只在進入了新世紀才見得明顯，而習近平先生推出一帶一路是明顯地這樣處理。 經濟上大事協助他國，友情之外當然還要算投資的回報。 這應該是習近平先生堅持經濟不斷開放的原因，因為不開放會是“無帶無路”。

當然，在習先生之前的中國早就以經濟利益換取國際友情。 非洲有幾十萬人口住在廣州做生意有不少時日，而習先生大事以經濟利益推廣南美貿易。 到浙江的義烏走走，計算一下長住該市的外籍商人，拿得他們的入住時日，應該知道這發展牽涉到的國家的時間表。 中國這項重要的以經濟利益換取友情的行為，在新世紀開始後不久就來得明顯了。 這是因為中國的地價在二〇〇一年開始急速上升，國家的金錢財富增加，讓一個非伊甸園的經濟有足夠的金錢花出去。

這幾年習近平先生推出的一帶一路需要的金錢更多，夠不夠支持這巨大工程我無法判斷，而收來的回報為何我更沒有資料猜測了。 是有意思的思維，但難度高。 換取他國的友情不易，因為這裡討好了甲那裡可能開罪了乙。 一個馬來西亞的項目，看來是上佳思維，但新加坡因而受損，當然不高興了。 地球上只有三塊可以步行而過的大地：澳洲、南北美洲，與歐、亞、非這三洲加起來那塊最龐大的。 一帶一路是要把歐、亞、非三洲以經濟合作搞起來，牽涉到的大國小國無數，其難度可想而知。

人民幣推出國際必遇競爭對手

目前我最擔心的，是人民幣的幣值問題。 以經濟利益換友情，人民幣能推出國際會有大助。 把人民幣推出去不需要有強勢，但一定要幣值穩定。 人民幣推出國際本來大有可為，因為有點錢的炎黃子孫滿佈天下，給祖宗一個面子是人之常情。 然而，人民幣推出國際一定侵犯了其他的國際貨幣——主要是美元——的國家的利益，人家要把人民幣殺下馬來在道德上沒有問題，正如商店之間的同行如敵國，要把對手殺下馬來是合情合理的。 人民幣推出國際的成本近於零，一本萬利，但被替代了的他國貨幣卻是被替代多少輸多少。 他們怎會視若無睹呢？ 上世紀七、八十年代，日本嘗試大手把日圓推出國際，不僅不成功，連整個經濟也倒下去，到今天還是一蹶不振。 年多前，中國的兩個自貿區試把人民幣推出去，不多久就敗下陣來。 可幸國家因而受到的損失不嚴重，還可以再試。 我多次為文建議人民幣要下怎麼樣的一個錨才推出去。

沒有戰爭中國勝

回頭說，美國提供軍事利益與中國提供經濟利益換取國際友情，這二者大比並，經濟理論的推斷是只要沒有戰爭，中國終會勝出。 這是從帕累託的條件衡量，我想不出怎麼樣的局限會讓軍事利益的輸送勝。 利益與友情只有三個可能的組合。 其一是中、美兩國皆以經濟利益換友情。 這上上之選是斯密與帕累託的均衡，人類大幸。 其二是兩國皆以軍事利益換友情，這是下下之選，戰爭變得無日無之，地球危矣。 從帕累托那方推理，這下下之選的均衡存在，但要基於一個訊息費用高不可攀的局限。 最後是一國推出經濟利益另一國推出軍事利益。 這是目前的情況，持續下去不會出現均衡，或者說，我想不出這後者的均衡需要的局限條件。 這是說，只要戰爭不出現，從我考慮到的局限推理，假以時日，中國會勝出。

勝出的意思，是說軍事輸送的取向，假以時日，會遭淘汰。 不是美國會遭淘汰。 這是不淺的經濟學，因為需要中國堅持經濟利益輸送，美國的軍事輸送才會遭淘汰。 沒有中國的存在，美國的軍事輸送可以有一個持久的均衡。 這不淺的均衡觀有淺顯的一面。 好比兩家商業機構競爭，皆提供安全及其他服務，性質不同，雖然宣傳的效果雷同。 今天，地球漸趨一體化，客戶的數量增加，他們的需求有變，民以食為天，一家機構提供的服務勝出，淘汰了另一家。

是的，如果美國失敗，是敗於恃武凌人。 如果中國失敗，是敗於未富先驕——從西方引進的勞動法、社保、反壟斷法、複雜稅制等，皆未富先驕的行為。 我們希望美國能儘早改走以經濟利益換友情的路。 這樣的競爭才有意思，才過癮，才好看。 兩個大國皆如是，地球人類的生活可觀矣。

關稅保護的效果

回頭說美國新上任的總統特朗普的經濟觀，他的主張是採用保護政策來使國家再偉大起來。 很一致：建造美、墨之間的圍牆是保護，禁止七個中東國家的人民進入美國是保護，約束美資外流是保護，退出TPP（跨太平洋夥伴關係協議）是保護，大幅提升中國貨的進口稅也是保護。 主導了世界開放貿易七十年的美國，在地球漸趨一體化的今天，特朗普卻一反其道而行——他的言論讓我們這樣看。

我不懂政治，也不懷疑某些保護是需要的。 這裡我只分析大抽廉價物品的進口稅這項保護政策，因為這方面我的經濟觀有點新意。 我要舉上世紀七十年代經濟發展得如日方中的日本為例。 當時該國採用的進口關稅保護嚴厲。 一九七五年的暑期我造訪東京，見到那裡的高檔次商店，一粒葡萄售價約一美元，一條法國領帶之價與當時非常昂貴的一部彩色電視機之價相若。 皆關稅保護之故也。

這裡的有趣觀察，是在外國不回敬反抽的情況下，進口稅或其他有類同效果的保護可使獨自保護的國家的國民收入上升，股市強勁，但從國民的實質享受衡量卻是虛假現象。 這不是因為傳統經濟學說的“理想關稅理論”使然——該理論是謬論——而是傳統的胡里胡塗的國民收入統計使然。 有點像我提到過的伊甸園的故事的伸延：亞當與夏娃離開了伊甸園，走進真實世界，實質的享受是減少了，但金錢的收入——今天的國民收入——卻增加。 人類的智慧為萬物之靈，但自私的基因還是被訊息費用誤導了。

日本的不幸經驗可教

這裡有一個關鍵問題：源自李嘉圖的比較優勢定律——說專業產出與自由貿易會使所有國家獲利——是真理，不可能錯，但這定律可沒有考慮到通過貨幣來調控經濟與量度國民收入。 算物品的產量，李嘉圖無疑對，但引進貨幣，國民收入的增減容易誤導。

故事再說下去，日本的運情不是那麼好。 上世紀八十年代後期起，該國的借貸膨脹然後破裂，經濟倒了下去，到今天整整三十年還見不到有明確的起色，是近代人類歷史最持久的經濟不景了。 借貸膨脹然後破裂帶來的調整需要長時日，但比日本更嚴重的美國二〇〇七年出現的借貸破裂，約七年就見到起色。 我認為日本持續不景三十年，一個主要原因是保護政策帶來的高物價，需要的逐步下調為時甚久。 去年一些漫遊日本的朋友說，那裡的物價比中國還要相宜。 弄到要推出負利率這項愚蠢玩意，日本應該悔不當初吧。 當然，今天特朗普總統主張的保護政策不會像日本當年那樣嚴厲，所以不良效果不會是那麼明顯，但國民收入的上升還會誤導。

這些日子一些朋友說，美國要維持經濟第一大國的位置，問我怎樣看。 我說國民收入這類數字很無聊，讓他們高居第一算了。 我喜歡引述香港前財政司郭伯偉曾經教我的話。 郭老說：“史提芬呀，國民收入的統計很無聊，你相信嗎？晚上到灣仔走走，香港的經濟怎樣可一望而知。”

中國今後應走的路

儘管我認為特朗普的保護政策對習近平的一帶一路的推行有助，我的經濟觀還是主張中美雙方全部撤銷所有進出口關稅。 就是美方大幅提升中國產品的進口稅，我還是主張中國單方面撤銷所有關稅。 好比香港，歷來沒有關稅，上世紀七十年代以自由貿易知名天下，無論成衣、玩具、手錶等五六項產品的產量皆冠於地球。 今天中國的生產實力不是七十年代的香港，而是七十年代的二百個香港！ 是的，從生產力這方面衡量，炎黃子孫是進入了一個有恃無恐的境界！

不管世界怎樣變，地球一體化將會繼續。 只是在過程中牽涉到的局限變化多而復雜，作為經濟學者我無從推斷在這一體化的過程中會出現的枝節。 就是只論中國，今天我對國家前景的推斷不能像一九八一年我肯定地推斷中國會改走市場經濟的路那麼準確。 當年我能肯定，因為是掌握著兩方面的局限轉變。

今天中國的經濟出現了好些困難，也有些亮點。 解決了這些困難，亮點的重心所在，是要把中國的文化與西方的科技結合起來。 如果成功地做到，做得好，這會是人類前所未見的光輝。 讓地球上的人看得目瞪口呆不是很有意思嗎？ 北京的朋友顯然知道這是中國發展的重心所在：他們對炎黃子孫的文化與西方科技的重視是清楚明確的。 可惜我認為他們辦得不是那麼好。 年多前我出版的《科學與文化》那本小書提供了一點意見。

不久前在電視看到一位西方的中文專家評論，說中文比不上英文，在地球一體化之下，有朝一日中文會被英文淘汰。 我肯定這位專家的判斷是錯的。 我不是什麼語文專家，但中文與英文皆能寫到專業水平的學者不多，而我算自己是一個。 客觀地看，如果上蒼只容許中文或英文這二者選其一在地球存在，讓我選擇，我選中文。 我只是今天才這樣選，因為昔日中文不能打字，而今天數碼科技讓中文打字比打英文還要快。 將來的學者會同意我今天的看法：源於美國電話的實驗室發明的半導體帶來的數碼科技，地球上受益最大的民族是中國人。

提問環節：

問：預測美國未來經濟走向，中國企業如何跟美國打交道？

答：無需打交道。 當年多少人搞香港，不理就行。 關於美國經濟，一個嚴重問題他們沒有考慮，特朗普是做生意的，他的經濟觀有問題的。 一個嚴重的隱憂，特朗普是不知道的，中東很亂，亂了很多年。 他們那裡全用美元的。 你到阿拉伯看，全用美金。 世界亂時，美元強勁，美國本土不會有通脹。 這是很重要的。 1995年一個師兄教我的。 美國如果有大幅度通脹，他們的社保是受不了的。 但2007年金融風暴後，量化寬鬆花了很多錢，還是沒有通脹。 如果外面是太平盛世，美元打回頭，他們會有大問題。

問：怎麼看產能過剩？ 怎麼解決？

答：產能過剩都是煤炭、鋼鐵，國企居多。 民企的話就很簡單，關門大吉就行了。

問：一帶一路涉及國企改革問題。 現在的供給改革，一般是宏觀來說，如何具體闡述一下。

答：以我的訓練出身，當然是維護市場的。 但我跟進了中國這麼多年的改革，我自己也有改變。 國企沒問題的，國家投資也沒問題。 我現在觀點跟弗里德曼不同。 是不是國家的沒問題。 國家也可以做得很好。 問題是權利的界定。 國家投資，權利界定也可以很清楚。 在中國的經驗，弗里德曼沒有機會再世。 你不要說國企一定壞，你看中國地區政府都是一盤生意，做得好，人類的奇蹟都是這幫人做出來的。 你細心看，權利界定是清楚的。 弗里德曼我帶他去浦東看，是1993年，浦東是塊爛地。 弗里德曼肯定說，浦東一定發展不起來。 其他地方的發展是一樣的。 你不要管它是什麼主義，搞得糟的不是因為是國企，而是權利界定有問題。 你看看中國到處的工業區，都是乾部帶頭搞的。 所以你不要理會那些名詞，在名詞上糾結是低能的學問。 所以我花了幾年研究中國地區競爭，是不簡單的。 他們當一盤生意做，中國才有今天的結果。 我的意思中國出現問題不是因為有國企，這是我在中國學的經驗。 毫不客氣地說，弗里德曼，施蒂格勒，我很佩服的人，他們的觀點都是錯的。

問：政府推行營改增政策，有什麼看法？

答：這是很重要的問題，我為之想了很久。 增值稅的好處，其實不是稅，而是租金。 你不用土地不用給錢。 增值稅牽涉到干部責任，他們有分成。 我在《中國的經濟制度》解釋很清楚。 現在這種制度慢慢拆了。 土地不夠的時候，獎金很難弄，不能招商引資，要重新界定。 很多地方稅制開始走複雜的美國那種路線，在這點我絕對同意弗里德曼，就是簡單稅制，要走香港路線。 你把縣際競爭拿開了，他們是需要增值稅的。 拿開了，要學香港，用簡單的稅制。 美國和中國的稅制都複雜。 稅制以簡單為上策，除非你收的是租，就去到增值稅的範疇。 假如你不用以前的製度，不要把稅制弄複雜，可以走香港的路線。